<clanky>
<clanek>
<nadpis>
Vetchý nacista daleko neutekl, Maďaři ho dopadli a vyslechli
</nadpis>
<text>
Maďarská prokuratura oznámila, že údajný nacistický zločinec László Csatáry byl dopaden. 
Jeho identitu odhalili v neděli britští novináři, sedmadevadesátiletý muž ale v pondělí před spravedlností uprchl.
Policie Csatáryho zadržela za úsvitu, uvedl v tiskovém prohlášení budapešťský soud. 
Zatčen byl v jednom bytě.
Nebyl však zatčen na žádné ze dvou adres, které nedávno objevili v Budapešti britští novináři, upřesnil na tiskové konferenci budapešťský prokurátor Tibor Ibolya.
Detektivové Csatáryho po zadržení vyslechli a poté ho umístili do domácího vězení. 
Díky tomu mu mohou zabavit cestovní pas. 
Maďarský rozhlas uvedl, že policie už podala podnět k jeho převozu do vyšetřovací vazby.
První zprávy naznačovaly, že prokuratura Csatáryho obvinila z válečných zločinů. 
Později ale vyšlo najevo, že policisté ho pouze vyslechli. 
Zadržený je prý na svůj věk v dobrém psychickém i fyzickém stavu, uvedla BBC. 
Csatáryho jméno je vysoko na seznamu deseti hledaných nacistických zločinců Centra Simona Wiesenthala. 
Jako šéf maďarské policie v košickém ghettu se na jaře 1944 podílel na deportaci 15 tisíc Židů do Osvětimi.  
V roce 1941 údajně sehrál klíčovou roli v deportaci 300 Židů z Košic do města Kamenec Podolský na Ukrajině, kde byli téměř všichni zavražděni.
V bývalém Československu byl po válce v nepřítomnosti odsouzen k trestu smrti, ještě předtím se mu ale povedlo prchnout do Kanady. 
Csatáry poté žil pod falešným jménem v Montrealu a Torontu a živil se jako obchodník s uměním.
V roce 1995 kanadské imigrační úřady zjistily, že jim sdělil falešné údaje o své národnosti a zatajil svoji spolupráci s nacisty. 
O dva roky později proto o kanadské občanství přišel. 
Než ale mohl být deportován, sám Kanadu opustil. 
Jeho dcera v říjnu 1997 řekla vyšetřovatelům, že odletěl do Evropy.
Jeruzalémské Centrum Simona Wiesenthala už loni informovalo maďarské úřady, že se Csatáry ukrývá někde v Budapešti. 
Lovce nacistů na to upozornil informátor, který za to obdržel odměnu 25 tisíc dolarů. 
V dubnu tato organizace Csatáryho umístila na první místo na seznamu hledaných nacistických zločinců.
Nakonec jeho bydliště nenašly úřady, ale objevili ho reportéři britského deníku The Sun. 
Poté se v Maďarsku i zahraničí objevily výzvy k jeho rychlému zatčení a souzení. 
Když si pro něj ale v pondělí přišli maďarští policisté, byl nacista opět na útěku. 
Své auto nechal před domem.
Csatáryho zmizení vyvolalo vlnu kritiky, která Maďarsku vytkla liknavost v přístupu ke stíhání zločinů spáchaných za druhé světové války. 
Wiesenthalovo centrum vyzvalo maďarského prezidenta Jánose Ádera, aby Csatáryho pomohl co nejrychleji přivést před spravedlnost.
</text>
</clanek>
<clanek>
<nadpis>
Do Zálivu míří další letadlová loď. Příprava k válce to není, říkají USA
</nadpis>
<text>
Spojené státy vyšlou na Blízký východ další letadlovou loď, už třetí. 
Ministr obrany Leon Panetta povolal urychleně do služby přes pět tisíc námořníků z letadlové lodi USS John C. Stennis. 
A to dokonce o čtyři měsíce dříve, než se původně plánovalo.
Pentagon ale odmítl, že by posiloval svou vojenskou přítomnost kvůli rostoucímu napětí s Íránem a jeho výhrůžkám o blokádě Hormuzské úžiny.
Letadlová loď John C. Stennis z Perského zálivu odplula teprve letos na jaře po sedmiměsíčním nasazení v rámci operace Trvalá Svoboda. 
Plavidlo čekala v domovském přístavu v Bremertonu údržba. 
Teď se narychlo i s celou svou operační skupinou dalších plavidel v srpnu vrátí.
Dokonce o čtyři měsíce dříve, než bylo původně naplánováno v rámci pravidelného střídání. 
Nečekané povolání do služby se týká celkem 5 500 námořníků z letadlové lodi a z raketového křižníku systému Aegis USS Mobile Bay, který do oblasti zamíří také, oznámilo americké ministerstvo obrany.
Podle mluvčího Pentagonu Johna Littla má další letadlová loď v Zálivu "podpořit stávající síly" a zaplnit místo po další letadlové lodi USS Enterprise, která se jakožto služebně nejstarší má koncem léta vrátit zpět do USA, aby byla na konci roku slavnostně vyřazena. 
"Je to v souladu s našimi dlouhodobými závazky v regionu," konstatoval Little.
Mluvčí odmítl, že by vyslání dalších válečných plavidel bylo odpovědí na nějakou konkrétní hrozbu nebo přípravou na případný vojenský střet například s Íránem. 
"Byli jsme v tomto regionu po celá desetiletí a máme zde celou řadu zájmů, které posílení našich schopností podpoří," řekl Little. 
Spojené státy ale podle něj "mají vždy na paměti výzvy, které Írán představuje".
Napětí mezi západním světem a Íránem roste. 
Írán tento týden opět pohrozil, že uzavře Hormuzský průliv, strategickou námořní trasu pro mezinárodní přepravu ropy a plynu.
Teherán požaduje stažení protiíránských sankcí, které svět na zemi uvalil kvůli jeho jadernému programu.
Hormuzským průlivem denně proplují tankery se 17 miliony barely ropy vytěžené v Saúdské Arábii, Spojených arabských emirátech, Kuvajtu a Iráku. 
Představuje to zhruba pětinu celosvětové produkce. 
Dále se jím přepravuje téměř všechen plyn exportovaný z Kataru.
Írán blokádou pohrozil už několikrát a Spojené státy začaly posilovat svou vojenskou přítomnost v oblasti. 
"Pokud Spojené státy posílají do Zálivu něco navíc, nad rámec obvyklého kolotoče, není to jen tak.
Řekl bych, že tu sílu asi budou potřebovat," řekl pro na to aktualne.cz bezpečnostní expert Lukáš Visingr.
Jak podotkl, už nyní mají Američané v oblasti větší počet válečných lodí, než je obvyklé.
Na Blízkém východě v současnosti hlídkují dvě letadlové lodě - Enteprise a Abraham Lincoln. 
Ve Středomoří navíc operuje další skupina s letadlovou lodí Dwight D. Eisenhower. 
Kolem každé je navíc až tucet dalších plavidel, od torpédoborců, přes raketové křižníky až po jaderné ponorky.
"Další posily na cestě a incident se střelbou na rybářskou loď jen dokládají nervozitu, která tam panuje," připomíná Visingr čerstvý incident u Dubaje.
Američané mají k dispozici celkem 11 letadlových lodí. 
K okamžitému nasazení v řádu dní však nejsou připraveny všechny. 
V hlídkování po celém světě se střídají. 
"Pokud by někdo teď mávnul, tak do boje může vyplout asi šest z nich," dodal Visingr.
</text>
</clanek>
</clanky>
